\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

\usepackage[a4paper, left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2.5cm}
\renewcommand\maketitlehookb{\vspace{-1cm}}
\renewcommand\maketitlehookc{\vspace{-1cm}}

\title{\Large Formális nyelvek II. házi feladat \\
\large Veremautomaták}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod.
\author{
\normalsize Tokodi Máté \\
\normalsize BCSJ6F
}

\date{\normalsize \today}

\begin{document}

\maketitle

% Itt ne felejtsd el megadni a feladat sorszámát!
\subsection*{29. Feladat}

% Itt add meg a feladat leírását. A képletet két dollárjel közé helyezd, így középre fogja zárni a matematikia képletet. A kapcsos zárójelek írásához escape-elni kell őket: \{ különben utásiításrésznek veszi a LaTeX

% gyakoribb jelölések:
% \varepsilon (epszilon = üresszó)
% a^{2n} (hatványkitevő, ha csak 1 karekterből áll, akkor a kapcsoszárójelek elhagyhatóak.
% |w|_a (alsó index - w-ben lévő a betűk száma)
% \ge \le (nagyobbegyenlő és kisebbegyenlő jelek >=, <=)
% \cdot szorzás jele
% \in (halmazelméleti tartalmazás)
% \equiv ekvivalencia/kongruencia jele
% \mod modulus jele
% ~ szóköz matematikai környezetben
% matematikai környezeten belül szöveg $ n \text{ páros} $

% Ha a szövegben matematikai jelöléseket szeretnél használni, akkor azt rakd szimpla dollár jelek közé. A dupla dollár jelek közötti részt új sor közére igazítással kiemeli a LaTeX.

Legyen $\Sigma=\{~ a, b ~\}$. Adjunk meg olyan veremautomatát amely az alábbi nyelvet ismeri fel:
$$L=\{ a^nb^k \in \Sigma^* \mid 2n \ge 3k ~ \text{és} ~ n, k \ge 0 \}.$$

\subsection*{Megoldás}

\begin{center}
  \includegraphics{megoldas_f29.png}
\end{center}


% Ezt csak a pluszpontért kell elkészíteni. Ha nem szeretnél élni vele, nyugodtan töröld ki, enélkül is lehet 5 pontos a megoldásod.
\subsection*{Megoldás rövid magyarázata}

Az ötlet az, hogy mindig amikor beolvasunk egy \textit{a}-t, akkor kettő \textit{a}-t push-olunk a varembe, és ezt addig ismételjük, ameddig van \textit{a} betű.
Amint beolvasunk egy \textit{b} betűt, átváltunk \textit{b} olvasó módba, amikor minden egyes \textit{b} beolvasása után, három darab \textit{a}-t kiveszünk a verebmől, így megtartva a minimum 3:2-es arányt az  \textit{a} és \textit{b} betűk között, megfelelve a feladatnak

A $q_0$ - $q_1$ állapot páros felel az a betűk duplán számolásáért.
A $q_2$, $q_3$, $q_4$ hármas felel a minden \textit{b}-betűnkénti 3 darab \textit{a} betű kivételéért.

Mivel $\varepsilon \in L$, ezért a $q_0$ -ból egy $\varepsilon$-mozgással elérhető a $q_2$ végállapot.

Ha elfogy az imput, mielőtt elérnénk a 3:2 arányt, $\varepsilon$-átmenetekkel az automata eljut a $q_2$ végállapotba.
Ha nem fogy el az input, de a verem kiürült, akkor megrked az automata, és nem ismeri fel a szót.

\end{document}
